\input{header.tex}

\renewcommand{\ExperimentNumber}{506}

\begin{document}
  \maketitlepage{Die selbstständige Gasentladung}{22.11.2011}{06.12.2011}
  \section{Ziel}
    Ziel dieses Versuches ist die Untersuchung einer Gasentladungsröhre während einer selbstständigen Gasentladung für verschiedene Drücke.
    Zu den Aufgaben gehören das Ausmessen von Spannungs-Strom-Charakteristika für verschiedene Versuchskonfigurationen, sowie die Analyse von Lichtphänomenen und des Potentialverlaufs in der Gasentladungsröhre.
  \section{Theorie}
    Bei Gasen handelt es sich in der Regel um gute elektrische Isolatoren.
    Sie können allerdings auch durch Wärme, ionisierende Strahlung oder durch Kollisionen, zum Beispiel mit hoch energetischen Elektronen, ionisiert werden.
    Dabei wird entweder ein Elektron aus dem Atom herausgeschlagen oder bei stark elektronegativen Gasen wie Sauerstoff lagert sich eins an das Atom an; es entstehen positiv oder negativ geladene Ladungsträger (Ionen).
    Unter Einfluss eines elektrischen Feldes bewegen sich die Ionen --- zusätzlich zu den thermischen Bewegungen --- zu den jeweilig anders geladenen Elektroden.
    Sind die Ionen durch Wärme oder Strahlung entstanden, so stoppt die so genannte unselbstständige Gasentladung, wenn man den Ionisator entfernt.
    Ab einer gewissen Feldstärke ist dies nicht mehr der Fall, da die Elektronen genug Energie haben, um durch Stoßionisation, also Kollision mit Gasatomen, Elektronen herauszuschlagen oder sich an Atome anzulagern; von diesem Punkt an beginnt die selbstständige Gasentladung.
    Bei der Stoßionisation wächst die Anzahl der Ladungen, wie bei einer Kettenreaktion, schlagartig an, da die durch die Primärelektronen herausgeschlagen Sekundärladungen wiederum ionisieren können.

    Durch Rekombination der Elektronen mit den Ionen erlangen einige Elektronen höhere Energienstufen; das Atom kehrt aus diesem angeregten Zustand in seinen Grundzustand unter Aussendung eines Lichtquants zurück.
    Im Kontext mit einer Gasentladung spricht man auch von einer Glimmentladung, bei der der Potentialverlauf innerhalb der Gasröhre von dem typischen elektrostatischen Potentialanstieg zwischen Anode und Kathode abweicht und dieser sich zudem in strukturiert auftretenden Leuchtphänomenen äußert.

    Für ein hier verwendetes Glasrohr, dessen Durchmesser klein gegen den Elektrodenabstand ist und in dem der Luftdruck zwischen $\SI{0.1}{\milli\bar}$ und $\SI{1}{\milli\bar}$ liegt, gelten folgendende Zusammenhänge.
    Dicht an der Kathode tritt als Leuchterscheinung die so genannte Kathodenglimmhaut auf.
    Sie wird durch Ionen verursacht, die mit hoher Geschwindigkeit auf die Kathode auftreffen, Elektronen herauslösen und gleichzeitig unter Aussendung von Photonen rekombinieren.
    Daran schließt sich der Hittorf'sche Dunkelraum an, in dem die herausgeschlagenen Elektronen so lange beschleunigt werden, bis sie die notwendige Ionisierungsenergie erreichen, was durch die diskrete Stoßfront illustriert wird.
    Bei der Stoßfront handelt es sich um den linken Rand des negativen Glimmlichts, das ein Indiz für das Vorhandensein von Ionen und Elektronen ist.
    In diesem Bereich werden neue Ionen erzeugt, die wieder rekombinieren, ein Prozess, der mit zunehmender Weglänge an Wahrscheinlichkeit verliert, was an dem kontinuierlich verschwindenen Glimmlicht zu ersehen ist.
    Da die trägen Ionen langsamer beschleunigt werden als die Elektronen kommt es zu einer größeren Dichte von Ionen in diesem Bereich.
    Dadurch ensteht ein zusätzliches Potentialgefälle zur Kathode, das für den selbständigen Entladevorgang essentiell ist und den Ladungsgradienten vergrößert; man bezeichnet diesen Bereich als Kathodenfall.
    Dieser sorgt nicht nur für eine zusätzliche Beschleunigung der Elektronen, sondern auch für die Beschleunigung der Ionen, um neue Elektronen herausschlagen zu können.
    Während die Elektronen im negativen Glimmlicht sind, geben sie durch Stoßionisation und Emission von Lichtquanten Energie ab und treten so in den Faraday'schen Dunkelraum ein.
    Innerhalb der positiven Säule treten Leuchterscheinungen auf, was ein Indiz für das Vorhandensein von Ionen und Elektronen ist, die auf Grund der fast neutralen Raumladung zu gleichen Teilen anwesend sind; es handelt sich hierbei um ein quasineutralen Plasma.
    Auf Grund der größtenteils konstanten und in Relation zum Kathodenfall viel geringeren Feldstärke in diesem Bereich kommt es zu Diffusionsvorgängen, das heißt  die Elektronen driften senkrecht zum Feld zu den Gefäßrändern ab, was zu einem schwachen radialen Feld führt, das die Ionen auch zu den Gefäßwänden zieht und durch Rekombination wieder Leuchterscheinungen auftreten.
    Der durch Rekombination entstandene Ladungsverlust wird durch erneute Stoßionisation ausgeglichen.
    Die Elektronen legen hier wegen der geringeren Potentialdifferenz eine längere Strecke zurück als beim Kathodenfall, für dessen Betrag die geschichtet auftretende Leuchterscheinung (positive Säule) ein ungefähres Indiz liefern könnten.
    Vor der Anode befindet sich der Anodenfall, eine Potentialdifferenz, die jedoch viel kleiner als der Kathodenfall ist und in der Stoßionisation auftritt.
    Elektronen, die die Anode erreichen, schlagen dort wieder positive Ionen heraus, die vor der Anode ein Anodenglimmlicht hervorrufen.
    Das Gebiet ab der positiven Säule ist für die selbstständige Gasentladung nicht unbedingt von Nöten.

    Die Strom-Spannungs-Charakteristik ist abhängig von dem Kathodenglimmlicht, das die Kathode entweder unvollständig (normaler Kathodenfall) oder vollständig (anomaler Kathodenfall) bedeckt.
    Im hier interessierenden ersten Fall ist der Potentialsprung des Kathodenfalls unabhängig vom fließenden Strom und vom Gasdruck.
    Da wegen der positiven Säule die Strom-Spannungs-Charakteristik fallend ist, reduziert man den Abstand der Elektroden so weit, bis sie nur noch den Kathodenfall einschließen; man erhält einen Spannungsstabilisator, der Spannungsschwankungen, die bei einem Gleichstromgenerator durch wechselnde Belastung auftreten, ausregelt.
  \section{Versuchsaufbau}
    \label{versuchsaufbau}
    Bei der Gasentladungsröhre handelt es sich um eine $\SI{5}{\centi\meter}$ dicke Glasröhre, in der zwei kreisförmige Elektroden enthalten sind, die durch eine starre Stange der Länge $\SI{30}{\centi\meter}$ miteinander verbunden sind.
    Um den Druck innerhalb der Röhre zu regulieren, verwendet man eine Drehschieberpumpe, die evakuiert, und ein Präzisions-Belüftungsventil, das das Verhältnis zwischen der aus dem Glasrohr angesaugten Luft und der Außenluft reguliert; der Druck kann mit einem Wärmeleitungs-Vakuummeter gemessen werden.
    Die Elektroden aus ferromagnetischen Material sind über einen losen Draht im Behältnis mit einem Anschluss am Ende des Gefäßes verschiebbar verbunden.
    Diese zwei Anschlüsse werden mit einem Hochspannungsgenerator und einem Messgerät für die anliegende Spannung und dem fließenden Strom verbunden.
    Für die zweite und dritte Messung wird das Kabel, der an der kreisförmigen Anode angebracht war, auf die Stiftelektrode umgesteckt.
    Die Elektroden können über einen Magneten von außen innerhalb der Röhre verschoben werden.
    Für die vierte Messung ist ein verschiebbarer Hohlzylinder um die Glasröhre angebracht, in der eine Linse angebracht ist, die das einfallende Licht auf ein Photoelement fokussiert.
    Dieses erzeugt ein Photostrom, der gemessen werden kann.
    Zur Veranschaulichung ist Abbildung \ref{fig:versuchsaufbau} gegeben.
    \begin{figure}
      \includegraphics{pstricks/1.pdf}
      \caption{Schematische Darstellung des Versuchsaufbaus}
      \label{fig:versuchsaufbau}
    \end{figure}%
  \section{Versuchsdurchführung}
    \label{versuchsdurchführung}
    Bei der ersten Messung wird die Strom-Spannungs-Charakteristik der Gasentladungsstrecke in Luft für die Drücke $\SI{0.1}{\milli\bar}$ und $\SI{1}{\milli\bar}$ aufgenommen.
    Dazu wird zunächst mit dem Präzisionsventil der gewünschte Druck in der Glasröhre hergestellt.
    Anschließend wird am Hochspannnungsgenerator solange die an den Elektroden anliegende Spannung erhöht, bis die selbstständige Gasentladung beginnt, also ein Stromfluss zwischen den Elektroden angezeigt wird.
    Nun erhöht man durch Anlegen einer höheren Spannung den Stromfluss in mehreren Schritten und ließt die nun anliegende Spannung ab.

    Für die zweite Messung muss, wie in \ref{versuchsaufbau} beschrieben, das Kabel vom Hochspannungsgenerator an die Stiftelektrode angebracht werden.
    Die mit der Stange verbundenen Elektroden werden mit einem Magneten so lange verschoben bis die positive Säule verschwindet und die Stiftelektrode kurz vor der negativen Stoßfront steht; im Versuch wurde ein geschätzter Wert von $d = \SI{5}{\centi\meter}$ verwendet, da die Stoßfront nicht sichtbar war.
    Man stellt ein Druck von $\SI{1.0}{\milli\bar}$ ein, da hierbei der normale Kathodenfall auftritt und nur hierbei ein Glimmstabilisator realisierbar ist.
    Das Aufnehmen der Strom-Spannungs-Charakteristik verläuft analog zur ersten Messung.

    Für den Potentialverlauf bleibt der Aufbau aus der ersten Messung erhalten und man stellt zuerst einen Druck von $p = \SI{0.06}{\milli\bar}$ und einem Strom von $I = \SI{1.8}{\milli\ampere}$ sowie im zweiten Schritt einen Druck von $p = \SI{1.0}{\milli\bar}$ und einem Strom von $I = \SI{2.0}{\milli\ampere}$ ein.
    Nun werden mit Hilfe der Magneten die Elektroden bei den zwei Drücken verschoben und die Spannung in Abhängigkeit vom Weg $s$ gemessen.

    Um die Lichtverteilung im Rohr zu messen, werden die Elektroden so verschoben, dass der Bereich zwischen den Elektroden vom verschiebbaren Hohlzylinder vollständig erreicht werden kann.
    Für die Messung wird ein Druck von $p = \SI{0.06}{\milli\bar}$ und einem Strom von $I = \SI{1.8}{\milli\ampere}$ eingestellt.
    Der Photostrom wird in Abhängigkeit vom Abstand $s$ zur linken Elektroden gemessen.
  \section{Messwerte}
    Die gemessen Werte sind in den Tabellen \ref{tab:U_a} bis \ref{tab:I_d} aufgeführt.
    \begin{table}
      \input{table/U_a.tex}
      \caption{Messwerte von $I$ und $U$ bei verschiedenen Drücken}
      \label{tab:U_a}
    \end{table}%
    \begin{table}
      \input{table/U_b.tex}
      \caption{Messwerte von $I$ und $U$ für den Glimmstabilisator}
      \label{tab:U_b}
    \end{table}%
    \begin{table}
      \input{table/U_c.tex}
      \caption{Messwerte der Potentialdifferenz $U$ zwischen den Elektroden in Abhängigkeit von $s$}
      \label{tab:U_c}
    \end{table}%
    \begin{table}
      \input{table/I_d.tex}
      \caption{Messwerte des Photostroms $I$ des Lichtdetektors}
      \label{tab:I_d}
    \end{table}%
  \section{Auswertung}
    \input{linregress.tex}%

    Für die Messwerte aus Tabelle \ref{tab:U_a} wird solch eine lineare Regression durchgeführt, um den differentiellen Innenwiderstand $\od{U}{I}$ der Gasentladungsröhre zu bestimmen.
    Die Ausgleichsgerade für einen Druck von $\input{result/p_a_1.tex}$ ist in Abbildung \ref{fig:U_a_1} aufgetragen, die für den Druck von $\input{result/p_a_2.tex}$ in Abbildung \ref{fig:U_a_2}.
    Die Ergebnisse der linearen Ausgleichsrechnung sind in Tabelle \ref{tab:a-calc} aufgetragen.
    Bei $p = \input{result/p_a_1.tex}$ wurden die Messwerte mit $I$ von \input{result/I_lin_1.tex} für die Regression verwendet.
    Bei $p = \input{result/p_a_2.tex}$ wurden die Messwerte mit $I$ von \input{result/I_lin_2.tex} einbezogen.
    \begin{figure}
      \includesgraphics{graph/U_a_1.pdf}
      \caption{Strom-Spannungs-Charakteristik für $p = \protect\input{result/p_a_1.tex}$}
      \label{fig:U_a_1}
    \end{figure}%
    \begin{figure}
      \includesgraphics{graph/U_a_2.pdf}
      \caption{Strom-Spannungs-Charakteristik für $p = \protect\input{result/p_a_2.tex}$}
      \label{fig:U_a_2}
    \end{figure}%
    \begin{table}
      \input{table/a-calc.tex}
      \caption{Ergebnisse der linearen Regression}
      \label{tab:a-calc}
    \end{table}%

    Für $p = \input{result/p_a_1.tex}$ ergibt sich für die Steigung, also für den differentiellen Innenwiderstand, ein Wert von
    \begin{eqn}
      \od{U}{I} = \input{result/A_1.tex} .
    \end{eqn}%
    Für $p = \input{result/p_a_2.tex}$ ist dieser Wert kleiner, nämlich
    \begin{eqn}
      \od{U}{I} = \input{result/A_2.tex} .
    \end{eqn}%
    Das deutet darauf hin, dass es sich im ersten Fall um den anomalen Kathodenfall handelt.
    Für diesen Druck war die Kathode im Versuch vollständig mit Glimmlicht überzogen.
    Hierbei wird der Kathodenfall mit zunehmenden Strom schneller größer, als die positive Säule die Spannung runterregeln kann.
    Daher kommt als Resultat eine Strom-Spannungscharakteristik mit positiver Steigung heraus.
    Bei geringerem Druck tritt wegen der kleineren Teilchenanzahl weniger Stoßionisation auf, weshalb auch weniger Strom fließen kann.
    Der differentielle Innenwiderstand wird größer, da der Nenner kleiner wird im Vergleich zum höheren Druck.

    Im zweiten Fall handelt es sich wegen der fallenden Strom\hyp{}Spannungs\hyp{}Charakteristik um den normalen Kathodenfall.
    Hier ist der Kathodenfall unabhängig von der Stromstärke; der zuvor beschriebene Effekt tritt also nicht mehr auf, woraus die negative Steigung resultiert.
    Im Versuch war die Kathode hier auch nicht vollständig vom Glimmlicht überzogen.
    Der geringere Widerstand resultiert aus der höheren Wahrscheinlichkeit für Stoßionisation bei höherem Druck.
    Der relative Fehler der Steigung mit unter $\SI{1}{\percent}$ in beiden Fällen ist ein Indiz, dass die Messung für die Bestimmung des differentiellen Innenwiderstands gut geeignet ist.

    In Abbildung \ref{fig:U_b} ist die Strom\hyp{}Spannungs\hyp{}Charakteristik für den Glimmstabilisator aufgetragen.
    Die Wahl der Paramter ist in \ref{versuchsdurchführung} begründet.
    Man liest aus dem Graphen einen Stabilisierungsbereich von $\SIrange{1.15}{2.30}{\milli\ampere}$ ab.
    Die stabile Spannung beträgt $\SI{305}{\volt}$.
    \begin{figure}
      \includesgraphics{graph/U_b.pdf}
      \caption{Strom-Spannungs-Charakteristik des Glimmstabilisators}
      \label{fig:U_b}
    \end{figure}%
    Vor Aufkommen der Halbleitertechnik fungierten solch konfigurierte Gasentladungsröhren als Spannungsstabilisator für Gleichstromgeneratoren.

    Der Potentialverlauf für den Druck von $p = \input{result/p_c_1.tex}$ und einem Strom von $I_\t{S} = \input{result/I_S_c_1.tex}$ ist in \ref{fig:U_c_1} aufgetragen, der Verlauf für $p = \input{result/p_c_2.tex}$ und einem Strom von $I_\t{S} = \input{result/I_S_c_2.tex}$ ist in \ref{fig:U_c_2} aufgetragen.
    Die Stoßfront befindet sich für $p = \input{result/p_c_1.tex}$ bei $s \approx \SI{12}{\milli\meter}$ und für $p = \input{result/p_c_2.tex}$ bei $s \approx \SI{30}{\milli\meter}$.
    Aus Tabelle \ref{tab:U_c} liest man jeweils einen Wert von $\SI{295}{\volt}$ und $\SI{1300}{\volt}$ für den Kathodenfall ab.
    Da im Versuch kein Spannungsmessgerät für die Stiftelektrode vorhanden war, musste der Potentialverlauf durch Anschließen des Hochspannungsgenerators an die Stiftelektrode gemessen werden.
    Dadurch entstand allerdings ein systematischer Fehler, weil man während der Messung den Abstand der Elektroden veränderte.
    Aus dem Versuchsaufbau resultiert weiterhin, dass der Kathodenfall gleich der an den Elektroden anliegenden Spannung ist.
    Des Weiteren schwankte bei dieser Messung der Strom und der Druck ständig und musste nachkorrigiert werden, falls dies bemerkt wurde.
    Es ist daher nicht möglich theoretisch sinnvole Ergebnisse aus den Abbildungen zu ziehen.
    \begin{figure}
      \includesgraphics{graph/U_c_1.pdf}
      \caption{Potentialverlauf für $p = \protect\input{result/p_c_1.tex}$ und $I_\t{S} = \protect\input{result/I_S_c_1.tex}$}
      \label{fig:U_c_1}
    \end{figure}%
    \begin{figure}
      \includesgraphics{graph/U_c_2.pdf}
      \caption{Potentialverlauf für $p = \protect\input{result/p_c_2.tex}$ und $I_\t{S} = \protect\input{result/I_S_c_2.tex}$}
      \label{fig:U_c_2}
    \end{figure}%

    In Abbildung \ref{fig:I_d} ist der Photostrom, ein Indiz für die Leuchtverteilung in der Röhre, aufgetragen.
    \begin{figure}
      \includesgraphics{graph/I_d.pdf}
      \caption{Photostrom in der Röhre}
      \label{fig:I_d}
    \end{figure}%
    Man erkennt deutlich den Hittorf'schen Dunkelraum am Anfang, da dort so gut wie kein Strom fließt.
    Ab der Stoßfront bei $s \approx \SI{25}{\milli\meter}$ nimmt die Leuchtstärke kontinuierlich ab, was für das negative Glimmlicht Sinn macht.
    Die positiven Säulen lassen sich wegen der zu geringen Auflösung und der mangelnden Abdunklung des Versuchsaufbaus nicht voneinander abgrenzen.

    In Abbildung \ref{fig:I_d-U_c_2} ist zum Vergleichen der Potentialverlauf und der Lichtverlauf aufgetragen.
    Dieser war wie oben angegeben mit einem systematischen Fehler behaftet, trotzdem kann man den Kathodenfall im Hittorf'schen Dunkelraum erkennen, da dort das Potential sehr groß wird.
    \begin{figure}
      \includegraphics{graph/I_d-U_c_2.pdf}
      \caption{Superposition der Graphen aus Abbildung \ref{fig:U_c_2} und \ref{fig:I_d} zu Vergleichszwecken}
      \label{fig:I_d-U_c_2}
    \end{figure}%
  \makebibliography
\end{document}
